# **README** #
## Pathpalnning ##
### Автор ###
Соболева Наталья Алексеевна. 

Студент НИУ ВШЭ ФКН ПМИ 152

### Актуальность решаемой задачи ###
В развивающейся в настоящее время робототехники существует задача - приведение всех внутренних и внешних процессов в автоматизированный режим. Одна из сфер автоматизации, которой и посвящён этот проект - перемещение в пространстве. Интеллектуальные системы планирования траектории позволяют беспилотникам, другим агентам взаимодействия с окружающей средой отказаться от ручного управления и перейти в автономный режим.
Для таких автоматизированных объектов важны 2 аспекта: 
быстрое вычисление траектории. Для удовлетворения этому условию необходимы быстрые алгоритмы, которые не будут рассматривать всевозможные пути, а сразу искать кратчайший путь до заданной точки. Иногда, для ускорения таких алгоритмов разрешается даже отклонение от оптимального (кратчайшего) расстояния на какие-то, не слишком большие величины. 
Вычисление траектории, используя как можно меньше ресурсов. Беспилотные летательные аппараты к примеру не способны, да и не предназначены, для перевозки больших объёмов груза. Поэтому, чем меньше ресурсов требует алгоритм, тем меньше, легче и маневреннее может быть агент. 

### Обзор существующих решений ###

В настоящий момент при придумано и реализовано огромное количество поисковых алгоритмов, отличающихся друг от друга точностью, ресурсами, необходимыми на реализацию и многим другим. В текущем проекте основное внимание обращено на стандартные поисковые алгоритмы для нахождения кратчайших путей в графе. Прежде всего такими алгоритмами являются алгоритм Дейкстры (Dijkstra algorithm), являющийся исторически первым и наиболее простым алгоритмом нахождения кратчайшего пути, который при этом является полным и оптимальным. Следующий, наиболее распростанненный алгоритм в этой сфере - алгоритм A (A star), использующий дополнительные эвристики для уменьшение времени, затраачиваемого на поиск оптимального решения.

Теоретические описания используемых алгоритмов можно найти в следующем файле:
[Algoritms Dijksta and A star theory](https://bitbucket.org/nsoboleva2/pathplanning/src/aebcd3a5d79301365ad553da38f5e11b558c53be/Theory.pdf?at=master&fileviewer=file-view-default)

### Технологические решения ###

В процессе работы над проектом используется язык `C++`. 
В качестве среды разработки `QT Creator`.

## **План работы** ##

Работа над проектом разбивается на несколько основных этапов:

(История отчетов по каждому из пунктов хранится на [wiki](https://bitbucket.org/nsoboleva2/pathplanning/wiki/Home) проекта).

1. Изучение теории, связанной с изучаемыми объектами, а именно изучение теории по алгоритмам, которые в дальнейшем будет использовать реализованный проект. В данном случае на первом этапе этими алгоритмами являются алгоритм Дейкстры, как основной алгоритм нахождения кратчайших путей, затем усовершенствованный алгоритм A star, алгоритм Theta и JPS. 
Цель - подготовить теорию по данным алгоитмам к 12.12.2016.

2. Начало работы по изучению и освоению необходимого для написания проекта функционала. Начало работы в QT и изучение библиотеки TinyXML для возможности обрабатывать входные файлы, имеющие формат XML. 
Срок выполнения - 12.12.2016.

3. Реализация корректного и работающего функционала для обработки входных файлов.А именно, умение считывать XML, анализировать полученную информацию по карте, со всеми необходимыми для построение правильно работающего алгоритма параметрами.
Срок выполнения - 12.02.2017. [Отчет] (https://bitbucket.org/nsoboleva2/pathplanning/wiki/%D0%9E%D1%82%D1%87%D0%B5%D1%82%20%D0%BF%D0%BE%20%D0%B2%D1%8B%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%B9%20%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B5%20%D0%BA%2016.02.2017).

4. Реализация алгоритма A star. 
Срок выполнения - 20.03.2017. [Отчет](https://bitbucket.org/nsoboleva2/pathplanning/wiki/%D0%9E%D1%82%D1%87%D0%B5%D1%82%20%D0%BF%D0%BE%20%D0%B2%D1%8B%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%B9%20%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B5%20%D0%BA%2020.03.2017).

5. Реализация алгоритма JPS и Theta. 
Срок выполнения - 25.04.2017.

6. Отладка функционала программы, проверка корректности кода. Усовершенствование кода, направленное на обработку некорректных входных данных.
Срок выполнения - 29.05.2017.

## О работе с прогаммой ##

Программа выполняет обработку карт и нахождение кратчайшего пути между двумя точками обходя препятствия на различном уровне точности.

Для использования проекта необходим `QT-creator`.

После сборки проекта карта, которую необходимо обработать подается исполняемому файлу, в качестве аргумента необходимо передать путь до XML файла, содержащего все необходимые тэги, описанные ниже. Пример формата обрабатываемых данных находится в папке "maps".

Вывод и результат работы программы производится в файл XML, по умолчанию он будет создан по тому же пути, что и исходный файл. К имени файла добавляется "_log.xml". Для указания другого пути необходимо задать нужный путь с помощью тэга `<filename>`.

# Памятка по формату входных данных #

Входной файл для корректного использования программы должен представлять из себя XML файл, со следующими тэгами.

`<root>` − обязательный корневой тэг;

`<desc>` − не является обязательным тэгом, по умолчанию присваивается значение "Untitled";
	
`<map>` − обязательный тэг, содержащий в себе информацию о карте;

`<width>` − обязательный тэг, содержащий в себе информацию о ширине карты;
	
`<height>`− обязательный тэг, содержащий в себе информацию о высоте карты;
	
`<cellsize>` − не является обязательным тэгом, по умолчанию присваивается значение 1;
	
`<startx>` − обязательный тэг, содержит информацио о координате стартовой точки;
	
`<starty>` − обязательный тэг, содержит информацио о координате стартовой точки;
	
`<finishx>` − обязательный тэг, содержит информацио о координате точки финиша;
	
`<finishy>` − обязательный тэг, содержит информацио о координате точки финиша;
	
`<grid>` − обязательный тэг, содержит саму карту;
	
`<row>` − обязательный тэг, содершит строку карты. Примечание: если карта больше введённых выше параметров, то она будет обрезана. В случае, если ее размер меньше заданного, обрабатываться не будет.
		
`<algorithm>` − обязательный тэг, содержащий в себе информацию об алгоритме;

`<searchtype>` − не является обязательным тэгом, содержит информацию об используемом алгоритме. По умолчанию ”astar”. Так же, допустимые алгоритмы: JPS, theta, dijkstra;
	
`<metrictype>` − не является обязательным тэгом, содержит информацию об используемых эвристиках. По умолчанию ”euclid”. Так же возможны: octile, chebyshev, manhattan;
	
`<hweight>` − не является обязательным тэгом, по умолчанию принимает значение 1;
	
`<breakingties>` − не является обязательным тэгом, по умолчанию принимает значение ”gmax”;

`<linecost>` − не является обязательным тэгом, содержит информацию о стоимости прохода клетки, по умолчанию принимает значение 1;
	
`<diagonalcost>` − не является обязательным тэгом, содержит информацию о стоимости прохода по диагонали, по умолчанию принимает значение 1.414;
	
`<allowdiagonal>` − не является обязательным тэгом, содержит информацию о возможности движения по диагонали, по умолчанию принимает значение false;
	
`<allowsqueeze>` − не является обязательным тэгом, содержит информацию о возможности диагонального просачивания, по умолчанию принимает значение false;
	
`<cutcorners>` - не является обязательным тэгом, содержит информацию о возможности перемещаться срезая углы, по умолчанию принимает значение false;
	
`<options>` − обязательный тэг, содержащий в себе информацию о том, каким должен быть выходной файл;

`<loglevel>` − не является обязательным тэгом, содержит информацию об уровне лога, по умолчанию принимает значение 1;
	
`<logpath>` − не является обязательным тэгом, содержит информацию о пути сохранения выходного файла, по умолчанию файл сохраняется в ту же папку;
	
`<logfilename>` − не является обязательным тэгом, содержит информацию о названии выходного файла, по умолчанию выходной файл имеет название "ИсходноеИмяФайла_log.xml";
